% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% english thesis in English language

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2012/04/01]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

\newcommand{\appname}{Redman}


\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
 

\lstset{language=Java, tabsize=4}

\def\codefont{
	\fontsize{9pt}{11pt}\selectfont
}
\definecolor{codebgcolor}{HTML}{EDEDED}
\definecolor{question}{HTML}{EDEDFF}
\definecolor{head}{HTML}{CDCDFF}

\newenvironment{code}
{\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node [fill=codebgcolor,rounded corners=3pt, text width=\textwidth]
      \bgroup
      \bgroup\codefont}
      {\egroup
      \egroup;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}}










% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Klient Redmine pro OS Android}
\author{Martin Pelant} %jméno autora bez akademických titulů
\authorWithDegrees{Martin Pelant} %jméno autora včetně akademických titulů
\supervisor{Ing. Jiří Hunka}
\acknowledgements{Rád bych na tomto místě poděkoval svému vedoucímu Ing. Jiřímu Hunkovi za přátelské vedení této práce. Dále bych chtěl poděkovat Bc. Michalu Koškovi za jeho podporu a Ing. Pavlu Fidrmucovi za jeho užitečné rady při řešení některých problémů. V~neposlední řadě děkuji všem, kteří si výslednou aplikaci vyzkoušeli, a tím přispěli k~jejímu vylepšení.}
\abstractCS{Tato práce se zabývá vývojem mobilní aplikace, která umožňuje práci s~webovým systémem pro správu projektů Redmine. Aplikace je naprogramována v~jazyce Java pro mobilní platformu Android. Výsledná aplikace umožňuje práci s~tímto systémem i bez připojení k~internetu s~tím, že se případné změny synchronizují po opětovném připojení.}
\abstractEN{This thesis is about development of a mobile application which allows user to communicate with Redmine -- a web-based project management system. The application is developed for Android OS using Java programming language. The application can also work off-line and all changes are synchronized with Redmine as soon as the mobile device is on-line again.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\keywordsCS{Redmine, správa projektu, Android aplikace}
\keywordsEN{Redmine, project management, Android application}

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
	Téměř žádná větší firma, ať už se zabývá vývojem softwaru či čímkoliv jiným, se neobejde bez kvalitního systému na řízení projektu. Mezi takové systémy patří i Redmine, postavený na Ruby on Rails a dostupný jako open source pod GNU-GPL v2 licencí. Díky volné dostupnosti se také tento systém stal jedním z~nejpopulárnějších. \cite{redmine}
	
	Mezi základní vlastnosti systému Redmine patří bezesporu úlohově zaměřená správa projektů. Pro každou úlohu se v~systému vytvoří k~danému projektu úkol, který je přiřazen zvolené osobě. Daná osoba poté s~úkolem pracuje a průběžně si na něj vykazuje čas, který s~prací strávila. Tímto způsobem se přirozeně udržuje přehled nejen o~čase stráveném na daném projektu, ale také o~jeho celkovém průběhu, což mimo jiné ulehčí nacenění podobných budoucích projektů.
	
	Jendou z~největších výhod systému Redmine je jeho snadná rozšiřitelnost pomocí nejrůznějších doplňků, díky které si každá firma může systém dovybavit podle svých potřeb. Tímto způsobem lze systém rozšířit například o~podporu milníků nebo o~rozšířený správce kontaktů.
	
	V~dnešní době se čím dál častěji setkáváme s~případy, kdy vytížení zaměstnanci špičkových firem pracují i mimo kanceláře. Jako typický příklad jsou testeři mobilních aplikací, kteří mohou testovat aplikace i při dojíždění do práce. V~podobné situaci však člověk běžně nemá po ruce počítač, kterým by se do systému Redmine přihlásil a je tedy potřeba zaměřit pozornost na zařízení, které nosí pořád u~sebe -- mobilní telefon nebo tablet. Jelikož v~dnešní době většinu prodaných telefonů tvoří tzv. smartphony umožňující internetové připojení, lze je využít i k~přístupu do systému. 
	
	Cílem bakalářské práce je realizace mobilní aplikace, která bude uživatelům pomáhat v~práci se systémem Redmine pokud zrovna nemají po ruce plnohodnotné PC. Aplikace bude umožňovat práci se systémem i v~případě, kdy uživatel nebude mít přístup k~internetu a patřičné změny se po opětovném připojení automaticky bez nutnosti interakce synchronizují.
\end{introduction}

\chapter{Analýza}
\section{Možnosti řešení}
Přístupu do systému přes mobilní telefon se dá docílit dvěma způsoby -- pomocí webového prohlížeče v~telefonu, nebo pomocí klientské aplikace, kterou si uživatel do svého telefonu nainstaluje.
Přístup z~webového prohlížeče má jednu obrovskou výhodu, a sice že bude fungovat na všech platformách stejně. Na druhou stranu je však zapotřebí optimalizovat web pro mobilní zařízení, jelikož dotykové ovládání není tak přesné jako ovládání myší. Další velkou nevýhodou tohoto řešení je nutnost neustálého připojení k~internetu. Protože web komunikuje pouze s~mobilním prohlížečem, není možné plně využít funkčnosti dané platformy.

Klientskou aplikaci si sice uživatel musí nainstalovat a je nutno ji pro každou platformu vyvíjet zvlášť, zato však nainstalovaná aplikace může plně využít prvky operačního systému. Mezi další výhody takového přístupu patří rychlost nebo konzistentní ovládaní, na které je uživatel zvyklý ze všech aplikací v~daném operačním systému, čehož u~webové verze nelze ve většině případů dosáhnout.

Pro bakalářskou práci bylo zvoleno vypracování druhé možnosti -- vytvoření aplikace pro mobilní telefony s~operačním systémem An\-droid.

\section{Funkční požadavky}
Požadavky na funkčnosti mobilní aplikace vycházejí ze stávající podoby webu Redmine s~přihlédnutím k~použití v~mobilním zařízení. Primární využití aplikace jejím uživatelem bude při vykazování odpracovaného času nebo při zobrazení zadaných úkolů.
	\begin{itemize}
 		\item Přehled úkolů v~projektu -- uživatel bude mít možnost filtrovat úkoly podle statusu, přidělené osoby, autora, typu priority a data vytvoření a splnění. Dále si bude moct dané filtry uložit pro jednoduché znovu použití a přepínaní mezi nimi. Na hlavní obrazovce projektu bude seznam posledních 10 úkolů vyfiltrovaných podle výchozího filtru, který půjde také natavit.
 		\item Vytváření a editace úkolů -- v~aplikaci půjde vytvářet a editovat úkoly. Z~důvodu velké customizace systému Redmine a omezenému API \cite{api} však půjde vyplnit pouze základní parametry úkolu, jakými jsou: Předmět, popis, přidělená osoba, status, priorita, datum začátku a splnění a procento dokončení.
		\item Přehled časových záznamů -- záznamy půjdou zobrazit jak k~projektu tak k~jednotlivým úkolům.
		\item Vykazování -- ke každému úkolu půjde vytvořit časový záznam, kde půjde nastavit datum, strávený čas, aktivita a komentář. Pro jednoduché měření času bude mít aplikace funkci Stopky, které budou běžet na pozadí a jedním kliknutím bude mít uživatel možnost si daný čas vykázat. 
		\item Informace o~projektu -- základní informace o~vybraném projetku obsahující popis, datum vytvoření, typ projektu, maximální nastavený čas a velikost okna pro vykazování.
		\item Spolupracovníci projektu -- seznam všech členů projektu s~jejich funkcemi a možnost zobrazení jejich kontaktů.
		\item Synchronizace kontaktů všech spolupracovníků s~nativním adresářem v~OS An\-droid.
		\item Vytváření a změny úkolů a časových záznamů půjdou provádět i bez aktuálního přístupu k~internetu s~tím, že se provedou na pozadí, jakmile se připojení obnoví. V~případě neúspěchu se uživateli zobrazí notifikace, která po kliku uživatele zavede na frontu čekajících změn, kde je bude možné zrušit.
 	\end{itemize}
\section{Nefunkční požadavky}
\subsection{Uživatelské rozhraní}
	\begin{itemize}
		\item Intuitivní uživatelské rozhraní v~souladu s~cílovou platformou s~použitím standardních přístupů dané platformy. 
		\item Grafické provedení bude odpovídat webovému Redmine. 
		\item Uživatelské rozhraní bude realizováno v~anglickém jazyce.
	\end{itemize} 
\subsection{Podporované platformy}
Aplikace je určena pro mobilní telefony se systémem An\-droid.
	\begin{itemize}
		\item Podpora verze operačního systému 2.3 a vyšší. Tyto verze mají na celosvětovém trhu více než 90\% podíl. \cite{android-dashboard} 
		\item Použití na tabletech bude možné, v~první verzi však UI nebude pro tablety nijak speciálně upraveno. 
		\item Rozložení ovládacích prvků a celkový návrh uživatelského rozhraní bude optimalizován pro rozlišení obrazovky 480x320, MDPI a vyšší.
	\end{itemize} 
Aplikace bude podporovat systém Redmine ve verzi 2.2 a novější.
\subsection{Získávání dat a dostupnost}
Data pro aplikaci budou získávána pomocí REST API, které systém Redmine nabízí. Aplikace bude volitelně podporovat následující doplňky webového systému Redmine:
	\begin{itemize}
		\item People plug-in, který rozšiřuje výchozí adresář uživatelů o~možnost přidat telefonní číslo a výchozí roli. 
		\item Ikonky stavů, které pro zvýšení přehlednosti nahradí textovou re\-prezen\-ta\-ci stavů úkolů.
		\item Milestone plug-in. Tento modul rozšiřuje systém o~podporu milníků.
	\end{itemize} 

Aplikace bude využívat systém cachování, aby vybraná data mohla být dostupná i bez on-line připojení. 
\section{Existující řešení}
Před začátkem práce bylo potřeba zjistit, zda existují již hotová řešení pro mobilní platformu An\-droid, jakou mají funkcionalitu, jak jsou z~uživatelského hlediska použitelné a porovnat jejich vlastnosti.

\begin{table}\centering
 	\caption[Přehled existujících aplikací]{Přehled existujících aplikací}\label{tab:aplikace}
 	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
 				& Přívětivé UI		& Práce off-ine	& Stabilní	& Editace & Výkazy  \tabularnewline \hline \hline
 		Redmine client		& +	& + & - & - & - 	\tabularnewline \hline
 		exRedmine			& -	& - & + & - & - 	\tabularnewline \hline
		RedminerDroid		& -	& + & + & + & - 	\tabularnewline \hline
		IzarDroid			& -	& - & + & - & - 	\tabularnewline \hline
		Redmine				& -	& - & + & + & + 	\tabularnewline \hline
		EniRedmine			& -	& - & + & + & - 	\tabularnewline \hline
		Andromine			&N/A&N/A& - &N/A&N/A	\tabularnewline \hline
 	\end{tabular}
 \end{table}
 

Bylo nalezeno a otestováno 7 aplikací pracujících se systémem Redmine. Žádná z~nich však není z~funkčního nebo z~uživatelsky přívětivého hlediska dostačující. Byla proto zvolena možnost vytvoření aplikace nové s~výše zmí\-ně\-ný\-mi požadavky a s~eliminováním nedostatků z~následujících otestovaných aplikací, jejichž přehled je shrnut v~tabulce \ref{tab:aplikace}.


 


\subsection{Redmine client}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wvr.redmineclient}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wvr.redmineclient}

Hezky vypadající aplikace která však postrádá funkčnost. (Obrázek \ref{fig:redmine-client})
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{redmine-client}
 	\caption[Redmine client]{Redmine client}\label{fig:redmine-client}
 \end{figure}
 
\subsubsection{Výhody}
\begin{itemize}
		\item Uživatelsky přívětivé UI. 
		\item Cachuje data. 
		\item Nabízí přehled o~stráveném čase na projektu.
\end{itemize} 
\subsubsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
		\item Nestabilní. 
		\item Nepoužívá bezpečný přístup pomoci API klíče (ptá se na
uživatelské jméno a heslo). 
		\item Nevyužívá správné typy vstupních polí pro správné chování klávesnice (k~zadání URL adresy je
využito obecné pole -- po zadání tečky se například přidá mezera a
další slovo začne velkým písmenem).
		\item Neumožnuje editaci. 
\end{itemize} 




\subsection{Andromine}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=jp.funnything.andromine}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=jp.funnything.andromine}

Tato aplikace při pokusu o~spojení se serverem vždy spadne.





\subsection{exRedmine}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=sim.app.android.exredmine}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=sim.app.android.exredmine}

Jednoduchá aplikace, která umožňuje pouze zobrazit seznam projektů, úkolů a jejich detail. (Obrázek \ref{fig:exredmine})
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{exredmine}
 	\caption[exRedmine]{exRedmine}\label{fig:exredmine}
 \end{figure}
 
\subsubsection{Výhody}
\begin{itemize}
		\item Přihlašování pomocí API klíče. 
		\item Stabilní.
\end{itemize} 
\subsubsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
		\item Umí pouze zobrazit projekty a úkoly. 
		\item Chybí možnost jakékoli editace nebo vytvoření úkoly. 
		\item Neumožňuje práci s~výkazy ani kontakty.
		\item UI je uživatelsky nepřívětivé. 
\end{itemize} 





\subsection{RedminerDroid}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.vhqlabs.redminerdroid}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=com.vhqlabs.redminerdroid}

Aplikace s~nejvíce funkcemi. I~přes to jsou ale nedostačující a grafické zpracování je opět nezdařelé. (Obrázek \ref{fig:redminerdroid})
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{redminerdroid}
 	\caption[RedminerDroid]{RedminerDroid}\label{fig:redminerdroid}
\end{figure}
 
\subsubsection{Výhody}
\begin{itemize}
		\item Cachuje data.
		\item Filtrování a řazení úkolů u~projektu.
		\item Umožňuje editaci úkolů.
\end{itemize} 
\subsubsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
		\item Neumožňuje vytvářet nové úkoly. 
		\item Chybí možnost vykazování času k~úkolům. 
		\item Neumožňuje práci s~výkazy ani kontakty.
		\item UI je uživatelsky nepřívětivé. 
\end{itemize} 







\subsection{IzarDroid}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.izar}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=com.izar}

Nepřehledná aplikace, která se i kvůli příliš malým prvkům špatně ovládá. Poskytuje pouze základní funkcionalitu. (Obrázek \ref{fig:izardroid})
 
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{izardroid}
 	\caption[IzarDroid]{IzarDroid}\label{fig:izardroid}
\end{figure}

\subsubsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
		\item Nepoužívá bezpečný přístup pomoci API klíče. 
		\item Nevyužívá správné typy vstupních poli. 
		\item Neumožňuje editaci.
		\item UI je uživatelsky nepřívětivé.
\end{itemize} 




\subsection{Redmine}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.redmine.android}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=com.redmine.android}

Aplikace používající název Redmine evokuje kvalitní provedení. Avšak ani v~tomto případě tomu bohužel tak není. Funkcionalita je sice naprůměrná, nicméně nedořešený režim off-line činí tuto aplikaci nedostatečně použitelnou. K~pozitivnímu dojmu nepřidá ani UI, které je nepřehledné a nehezké. (Obrázek \ref{fig:redmine})
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{redmine}
 	\caption[Redmine]{Redmine}\label{fig:redmine}
\end{figure}
 
\subsubsection{Výhody}
\begin{itemize}
		\item Přihlašovaní pomoci API klíče.
		\item Umí vytvářet i editovat úkoly.
		\item Nabízí možnost zaznamenávat čas k~daným úkolům.
\end{itemize} 
\subsubsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
		\item Neumožňuje si vykázané časy prohlédnout ani upravit.
		\item Chybí možnost vykazování času k~úkolům. 
		\item Pomalá práce (aplikace data necachuje; při každé opakované akci se aplikace znovu dotazuje na server a neumožní uživateli pracovat, dokud si nestáhne data znovu ze serveru).
		\item Nedořešená práce off-line -- uživatel se může přepnout do off-line módu, ve kterém je ale dostupný pouze seznam projektů; jakákoliv další akce vyžaduje opětovné přepnutí do on-line módu. 
		\item UI je uživatelsky nepřívětivé.
\end{itemize} 


\subsection{Eni Redmine}
\href{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.eniblo.eniredmine}{\tt https://play.google.com/store/apps/details?id=com.eniblo.eniredmine}

Aplikace, která nepoužívá standardní ovládací prvky. Nejenže je tedy aplikace nekonzistentní se zbytkem systému An\-droid, ale především se špatně uvládá. Uživatelské rozhraní nevykompenzuje ani funkčnost, kterou tato aplikace také příliš neoplývá. (Obrázek \ref{fig:eniredmine})

\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{eniredmine}
 	\caption[Eni Redmine]{Eni Redmine}\label{fig:eniredmine}
\end{figure}
 
\subsubsection{Výhody}
\begin{itemize}
		\item Přehled úkolů přidělených přihlášenému uživateli napříč projekty.
		\item Přihlašovaní pomoci API klíče.
		\item Umožňuje editaci úkolů.
\end{itemize} 
\subsubsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
		\item Neumožňuje filtrování úkolů, pouze jejich řazení.
		\item Nepoužívá standardní prvky OS. 
		\item Chybí práce off-line.
		\item Chybí možnost vykazování času k~úkolům.
		\item Po stisku tlačítka zpět se aplikace nezavře.
		\item UI je uživatelsky nepřívětivé -- nedodržuje standardy.
\end{itemize} 








\chapter{Představení OS Android}

An\-droid je rozsáhlá mobilní platforma založena na otevřeném Linuxovém jádru. Zahrnuje v~sobě operační systém, middleware a klíčové mobilní aplikace. Je optimalizována pro dotekové mobilní zařízení. Její unikátnost však spočívá v~tom, že ji aktivně vyvíjí Open Handset Alliance, zároveň ji ale zdarma poskytuje výrobcům zařízení a operátorů pod open source licencí. Systém si tak může kdokoli libovolně upravit a použít na jakémkoli zařízení, aniž by musel platit licenční poplatky. \cite{android-about}


Open Handset Alliance je skupina hardwarových, softwarových a telekomunikačních společností, které přispívají k~vývoji An\-droidu. Tuto skupinu založil Google v~roce 2007, 2 roky poté co odkoupil společnost An\-droid Inc. vedenou Andy Rubinem, který zůstal v~čele An\-droid týmu až do roku 2013. \cite{acquisition} Nyní v~čele stojí Sundar Pichai, který je zároveň na vedoucí pozici oddělení, starající se o~vývoj webového prohlížeče Chrome. \cite{andy-rubin}

Systém byl vytvořen od samotných základů s~cílem využít všech možností, jaké mobilní zařízení může nabídnout. Například mobilní aplikace pro tento systém může použít jakoukoli systémovou funkčnost jako je volání, posílání SMS či použití fotoaparátu. Toto umožňuje vývojářům vytvářet bohatší a konzistentní aplikace. Tomu napomáhá i fakt, že systém nerozlišuje mezi systémovými aplikacemi a aplikacemi třetích stran. Všechny aplikace si jsou rovny. Uživatelé tak mohou používat například vlastní klávesnici, vlastní aplikaci na telefonování nebo vlastní fotoaparát. \cite{oha}



Právě jako OS pro fotoaparáty byl tento systém v~úplných začátcích zamýšlen. V~roce 2004, kdy Andy Rubin hledal investory, ukázal na přednášce vizi fotoaparátu připojeného k~domácímu počítači, který byl připojený k~\uv{An\-droid datacentru}. Nicméně Andy si uvědomil, že trh s~mobilními fotoaparáty je příliš malý, načež změnil business plán a 5 měsíců poté prohlásil An\-droid jako open source platformu pro mobilní zařízení.  V~té době ještě neexistoval iPhone. Microsoft a Symbian byli jediní konkurenti. \cite{android-camera}

Tento mladý systém se těší stále větší popularitě a v~současné době pohání stovky milionů mobilních zařízení ve více než 190 zemích světa a tím se stává nejpoužívanějším mobilním operačním systémem na světě. Každý den se prodá 1.5 milionu nových zařízení poháněných tímto systémem. \cite{activations}


\section{Historie verzí Android}
První verze Android 1.0 byla uvolněna v~říjnu 2008 v~jediném telefonu T-Mobile G1.

Postupem času Google vydává nové aktualizace a aktuálně již existuje 17 iterací tohoto systému.

Pro zjednodušení lze však rozlišovat 3 základní verze: An\-droid 1.x, 2.x a 4.x. 
An\-droid 3.x je vynechán záměrně a to z~důvodu, že tato verze byla uvolněna na velmi malé množství tabletů jako první verze systému připravená na tablety a nyní existuje pouze na zanedbatelném množství zařízení, které nedostaly aktualizaci na novější verzi.  (viz \ref{fig:android-dashboard})

Největší rozdíl však nastal mezi verzí 2.x a 4.0, kde bylo dosud nejvíce změněno uživatelské rozhraní -- přibylo nové tzv. \uv{Holo} \label{holo} téma, které mohou aplikace používat a které reprezentuje nový nádech systému. (viz \ref{fig:android2vs4})

\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{android2vs4}
 	\caption[Android 2.3 vs 4.2]{Porovnání OS Android 2.3 (vlevo) a Android 4.2 (vpravo)}\label{fig:android2vs4}
\end{figure}

An\-droid 4.0 a novější je připravený běžet jak na tabletech, tak na telefonech, což přináší radikální změny v~API. Referenční telefony již nemají hardwarová tlačítka, dříve schované menu se přesunulo na viditelnou pozici v~horní části obrazovky, vývojářům přibyl nový způsob, jak zobrazit informace na obrazovce pomocí tzv. Fragmentů a uživatelům se otevřela nová možnot navigace pomocí tzv. ActionBaru. Dále přibylo mnoho nových API pro usnadnění práce prakticky s~každou komponentou. Kvůli zpětné kompatibilitě nových funkcí Google vydal tzv. Support library, která umožňuje použít některou nově přidanou funkčnost na Android verzi 2.0 a novější.



\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{android-dashboard}
 	\caption[Zastoupení verzí Android]{Aktuální zastoupení verzí na trhu. Měřeno na základě přihlášených zařízení do obchodu Google Play během období 14 dnů. 
	
	Zdroj: \href{http://developer.android.com/about/dashboards/index.html}{\tt http://developer.android.com/about/dashboards/index.html}
	}\label{fig:android-dashboard}
\end{figure}

\section{Architektura}
Architektura operačního systému An\-droid je rozdělena do 5 vrstev. Každá vrstva má svůj účel a nemusí být přímo oddělena od ostatních vrstev. \ref{fig:system-architecture}

\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{system-architecture}
 	\caption[Architektura operačního systému Android]{Diagram znázorňující základní komponenty OS An\-droid.
	
	Zdroj: \href{http://developer.android.com/about/versions/index.html}{\tt http://developer.android.com/about/versions/index.html}
	}\label{fig:system-architecture}
\end{figure}

\subsection{Linuxové jádro}
An\-droid využívá Linuxové jádro ve verzi 2.6 pro základní systémové služby jako je bezpečnost, správa paměti, správa procesů, síťové prostředky nebo ovladače.  Kernel slouží jako abstraktní vrstva mezi hardwarem a softwarovou vrstvou. \cite{android-architecture}


\subsection{Knihovny}
Systém obsahuje sadu C/C++ knihoven, které jsou využívané komponentami systému. Jsou také dostupné vývojářům skrz An\-droid Application Framework. \cite{android-architecture}

\subsection{Android runtime}
An\-droid obsahuje sadu knihoven, které poskytují většinu funkčnosti dostupné v~základních knihovnách jazyka Java.

Každá aplikace běží ve vlastním procesu, ve vlastní instanci Dalvik virtuálního stroje. Dalvik byl vyvinut tak aby umožnil zařízení spouštět efektivně vícero VM. Dalvik VM spouští soubory ve formátu Dalvik Executable (.dex), který je optimalizovaný pro minimální paměťovou náročnost. VM je založený na registrech a spouští třídy zkompilované pomocí kompilátoru jazyka Java, které byly převedené do .dex formátu pomocí poskytovaného \verb|dx| nástroje.

Dalvik VM využívá základních vlastností Linuxového jádra, jako je správa paměti nebo práce s~vlákny. \cite{android-architecture}

\subsection{Application Framework}
Díky své otevřenosti umožňuje An\-droid vývojářům budovat kvalitní aplikace. Mohou využívat hardware na zařízení, přistupovat k~lokačním službám, spouštět služby na pozadí, přidávat notifikace do notifikační lišty a mnoho dalšího.

Vývojáři mají plný přístup ke stejnému API jako mají systémové aplikace. Architektura je navržena tak, aby bylo možné jednoduché znovupoužití jednotlivých komponent -- aplikace můžou zpřístupnit svoje funkce jiným aplikacím (za předpokladu, že mají příslušná práva, které musí uživatel nejdřív odsouhlasit). Stejný mechanismus umožňuje tvorbu a použití vlastních komponent systému.

Mezi základní komponenty patří například Activity manager, který se stará o~životní cyklus aplikací a poskytuje orientaci v~zásobníku s~aplikacemi nebo Resource manager, který umožňuje aplikacím přistupovat ke~zdrojům, jako jsou texty, grafika nebo přidané soubory aplikace. \cite{android-architecture}

\subsection{Aplikace}
Poslední vrstvu tvoří samotné aplikace, které využívají uživatelé. Tyto aplikace mohou být předinstalované (e-mailový klient, internetový prohlížeč) nebo si je uživatel může stáhnout z~obchodu Google play. Po povolení instalace aplikací z~neznámých zdrojů je také možné danou aplikace stáhnout jako .apk soubor a ten pak nainstalovat. Tento způsob se ovšem pro běžné uživatele nedoporučuje, protože Google nemá nad neznámými zdroji žádnou kontrolu a může se tak do zařízení jednoduše dostat škodlivý kód. Poslední možností, jak do zařízení dostat aplikaci je pomocí USB kabelu a nástroje ADB, ovšem i tuto možnost je nutné kvůli bezpečnosti povolit v~nastavení systému. \cite{android-architecture}

\section{Android Software Development Kit}
An\-droid SDK poskytuje vývojáři API knihovny a vývojářské nástroje potřebné k~vytváření, testování a spuštění aplikací pro An\-droid. Nově obsahuje SDK balíček i zahrnutý Eclipse s~An\-droid Development Tools. Je ovšem možné použít již existující instalaci Eclipse a doinstalovat potřebný ADT plugin do něj. Kromě potřebných ovladačů pro připojení zařízení obsahuje balíček i emulátor, díky němuž je možné aplikace testovat i bez použití skutečného zařízení. \cite{android-sdk}

\subsection{Android Development Tools}
An\-droid Development Tools je sada nástrojů ve formě pluginu pro Eclipse, která zprostředkovává vývojáři prostředí pro vývoj aplikací. ADT rozšiřuje možnosti Eclipse a umožňuje vývojáři zakládat nové An\-droid projekty, vytvářet UI aplikací, používat An\-droid Framework, debugovat aplikace za pomocí An\-droid SDK či exportovat podepsané i nepodepsané aplikace do .apk souboru pro pozdější distribuci. \cite{android-adt}
 
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{adt}
 	\caption[Android Development Tools]{Zobrazení aktuální zaplnění HEAP paměti pro aplikaci}\label{fig:adt}
\end{figure}


\subsection{Eclipse}
Eclipse je vývojové prostředí, které podporuje širokou škálu programovacích jazyků. Je napsáno převážně v~jazyce Java, který je také výchozím podporovaným jazykem. Podporu pro ostatní programovací jazyky lze nainstalovat pomocí pluginů. Právě na bázi doplňků je toto prostředí postaveno -- ve výchozím nastavení obsahuje Eclipse pouze prostředky pro vývoj standardní Javy jako jsou kompilátor nebo debugger. Uživatel si tak může doinstalovat potřebné doplňky a nepotřebná funkčnost nemusí zabírat systémové prostředky. 

Také z~tohoto důvodu je Eclipse oficiálně podporován Googlem jako vývojové prostředí pro tvorbu aplikací pro An\-droid za pomocí výše zmíneného ADT pluginu.




\chapter{Návrh}
\section{Seznam obrazovek}
Zde budou popsány všechny obrazovky aplikace. Diagram přechodu mezi obrazovkami najdete v~příloze. Stejně tak se v~příloze nachází nákresy daných obrazovek.
\subsection{Přihlášení}\label{wf:login}
Tato obrazovka se uživateli zobrazí po prvním spuštění aplikace. Bude vy\-žado\-vá\-no zadat URL, na kterém se nachází systém Redmine a tzv. API klíč, který se zobrazí v~systému na stránce \uv{My Account}, pokud je v~systému zapnutý přístup přes API. 
Kvůli poměrně velké délce API klíče si uživatel bude moci daný klíč po stisknutí tlačítka naskenovat pomocí QR kódu a odpadne tak dlouhé přepisování. Pro tuto funkčnost je nutné mít v~telefonu nainstalovanou čtečku kódů, která se nabídne uživateli ke stáhnutí, pokud již nebude dostupná v~zařízení.
Vzhledem k~tomu, že systém Redmine může běžet i na serveru se SSL připojením, jehož certifikát ale není podepsán důvěryhodnou autoritou, bude mít uživatel na obrazovce možnost takové certifikáty povolit. Toto nastavení se po úspěšném přihlášení uloží a bude se dát měnit v~Nastavení aplikace \ref{wf:settings}.
Po kliknutí na tlačítko s~otazníkem se uživateli zobrazí informace o~těchto možnostech.
Po úspěšném přihlášení se uživateli zobrazí obrazovka se seznamem projektů

\subsection{Seznam projektů}\label{wf:projectlist}
Tato obrazovka bude výchozí po spuštění aplikace, pokud je uživatel přihlášený avšak doposud neotevřel žádný projekt.
Seznam projektů je abecedně seřazený a každou položku je možné označit jako oblíbenou. Všechny oblíbené položky se pak zobrazují v~seznamu posledních projektů na obrazovce \ref{wf:dashboard}. 

\subsection{Dashboard projektu}\label{wf:dashboard}
Pokud již někdy uživatel zvolil nějaký projekt, bude tato obrazovka s~vybraným naposledy zvoleným projektem jako výchozí po spuštění aplikace. Zde uživatel najde seznam maximálně 10 úkolů vyfiltrovaných podle výchozího filtru (viz \ref{wf:issueedit}) seřazených podle ID sestupně. Dále zde uživatel najde rozcestník pro detail, seznam všech úkolů, spolupracovníků a vykázaných časů daného projektu.
Pokud neexistují žádné úkoly po vyfiltrování výchozím filtrem, seznam se nezobrazuje.
V~Actionbaru je možné přepínat mezi všemi oblíbenými nebo maximálně 5 naposledy otevřenými projekty, případně zde může přejít na seznam všech projektů a upravit oblíbené.

\subsection{Seznam úkolů}\label{wf:issuelist}
Tato obrazovka obsahuje postupně donačítací seznam úkolů k~danému projektu. Uživatel má možnost úkoly řadit podle základních polí a filtrovat pomocí nastavených filtrů v~obrazovce \ref{wf:filteredit}. Jakmile uživatel nascrolluje seznam na položku na 5. pozici před koncem, spustí se načítání dalších položek, aby měl již k~dispozici další položky, až se dostane na konec původního seznamu. Pokud má na serveru nainstalovaný plug-in pro zobrazení ikonek stavů a v~nastavení mobilní aplikace tento modul povolený, nahradí se textový popis stavů ikonkami. Pro zlepšenou přehlednost v~seznamu úkolů se větší než normální priorita nahradí ikonkou červené šipky indikující vysokou priority a priorita nižší než normální šedivou šipkou indikující sníženou prioritu. Dále se u~každého úkolu v~seznamu zobrazí ID úkolu, předmět, typ, datum splnitelnosti a přidělená osoba. Pokud některý údaj u~daného úkolu chybí, nezobrazuje se. Pokud chybí ikonka k~danému stavu, zobrazí se místo ní textová reprezentace stavu. Každá položka má v~seznamu tlačítko pro rychlý přístup k~vykázaným časům. \ref{wf:timeentries}

\subsection{Detail úkolu}\label{wf:issuedetail}
Na této obrazovce uživatel najde veškeré informace o~daném úkolu s~tím, že méně důležité informace a veškeré informace z~pluginů se pro lepší přehlednost zobrazí až po kliku na tlačítko \uv{více}.
Z~této obrazovky se jedním klikem lze dostat na editaci úkolu \ref{wf:issueedit} a výčet vykázaných časů k~úkolu \ref{wf:timeentries}. Dále je v~menu položka pro vykázání času k~tomuto úkolu \ref{wf:timeentryedit}.

\subsection{Editace úkolu}\label{wf:issueedit}
Všechny editovatelné položky se zobrazují jako dvojice tlačítek s~vyplněnou hodnotou a tlačítkem, které se zobrazí v~případě, že dané pole uživatel změnil, a slouží k~navrácení původní hodnoty. Tímto způsobem se budou na server posílat pouze změny, které si uživatel skutečně přeje odeslat. Po kliknutí na tlačítko s~hodnotou daného pole se zobrazí dialog s~možností upravení hodnoty.  Po kliknutí na tlačítko uložit se uživatel vrátí na předchozí obrazovku a spustí se synchronizace na pozadí, o~jejíž úspěšnosti bude uživatel informován pomocí notifikace. V~případě, že je zvolena editace úkolu, jejíž změna dosud nebyla sesynchronizovaná se serverem, údaje se předvyplní a uživatel bude pokračovat v~editaci dané změny.


\subsection{Editace filtrů}\label{wf:filteredit}
Tato obrazovka se skládá z~dvojic tlačítek pro každý filtr, kterým lze filtrovat seznam úkolů (přidělená osoba, autor, typ úkolu, stav, priorita, datum splatnosti a vytvoření úkolu).
Jedno tlačítko z~každé dvojice souží k~nastavení filtru a zobrazuje aktuální nastavení nebo symbol pro nastavení, pokud je nenastaven. Druhé tlačítko slouží k~vynulování daného filtru. U~všech filtrů kromě dat lze vybrat více možností a případně zvolit negaci. Filtr stavu navíc umožňuje zvolení otevřených nebo zavřených úkolů, přičemž, pokud uživatel zvolí jednu z~těchto možností, zakáže se výběr jakéhokoli konkrétního stavu. U~filtru data lze zvolit konkrétní datum, datum do nebo datum od daného data.
Obrazovka dále obsahuje vedle tlačítka pro uložení editovatelné pole s~našeptávačem všech jmen uložených filtrů včetně výchozího filtru pro jednoduché nahrazení některého filtru, případně pro vytvoření nového. Dále obrazovka obsahuje položku v~menu pro otevření a úpravu existujícího filtru s~možností smazání jakéhokoli filtru kromě výchozího.

\subsection{Výpis výkazů} \label{wf:timeentries}
Seznam funguje na bázi postupného načítání stejně jako seznam úkolů. Každá položka obsahuje informaci o~datu vykázání, aktivitě, jménu vykázaného uživatele a počet vykázaných hodin. Pokud se jedná o~výpis výkazů k~projektu, zobrazí se u~každé položky i k~jakému úkolu se výkaz vztahuje. Pokud se jedná o~výpis výkazů k~danému úkolu, v~menu uživatel najde položku pro vykázání času.  Po kliknutí na položku se otevře detail výkazu.

\subsection{Detail výkazu} \label{wf:timeentrydetail}
Obsahuje veškeré informace o~daném výkazu. Dále je z~této obrazovky možné přejít k~jeho editaci \ref{wf:timeentryedit} a k~úkolu, ke kterému se tento výkaz vztahuje \ref{wf:issuedetail}.

\subsection{Editace výkazu} \label{wf:timeentryedit}
Umožňuje uživateli vytvořit/upravit výkaz k~danému úkolu. Vyplňuje se datum, počet strávených hodin, typ aktivity a případný komentář.
Po kliknutí na tlačítko uložit se uživatel vrátí na předchozí obrazovku a spustí se synchronizace na pozadí, o~jejíž úspěšnosti bude uživatel informován pomocí notifikace. V~případě, že je zvolena editace výkazu, jejíž změna dosud nebyla sesynchronizovaná se serverem, údaje se předvyplní a uživatel bude pokračovat v~editaci dané změny.

\subsection{Stav synchronizace} \label{wf:syncstatus}
Tato obrazovka obsahuje seznam veškerých změn, které se dosud neodeslaly na server. U~každé položky je zobrazeno o~jakou změnu se jedná, zda-li jde o~vytvoření či editaci úkolu nebo výkazu. Dále se zobrazují informace o~datu a času změny a o~stavu synchronizace. V~případě chyby se zobrazí, o~jakou chybu se jedná spolu s~\verb|HTTP| kódem odpovědi, pokud server nějakou vrátí. Kliknutím se položky označí a Actionbar se přepne do kontextového menu ve kterém lze dané změny zahodit. Pokud je vybrána pouze jedna položka, objeví v~kontextovém menu i tlačítko pro její editaci. Tím má uživatel možnost danou změnu upravit případně doplnit další požadované informace, pokud v~současném stavu server danou změnu nepřijímá. Na tuto obrazovku se uživatel může dostat po kliknutí na notifikaci, která se zobrazí při synchronizaci a v~případě chyby. Dále je možné na tuto obrazovku přejít z~dahsboardu projektu \ref{wf:dashboard} po kliknutí na příslušnou položku v~menu.

\subsection{Informace o~projektu} \label{wf:projectinfo}
Na tuto obrazovku se uživatel dostane z~obrazovky \ref{wf:dashboard} po kliknutí na příslušné tlačítko. Nachází se zde veškeré informace o~daném projektu, které vrací server.

\subsection{Seznam spolupracovníků} \label{wf:projectmembers}
Na tuto obrazovku se uživatel dostane po kliknutí na příslušné tlačítko na dashboardu projektu \ref{wf:dashboard}. Uživatel má zde možnost prohlédnout si seznam všech spolupracovníků daného projektu a jakou roli každý zastupuje. Pokud je nastavená synchronizace kontaktů, zobrazí se po kliknutí na kontakt jeho detail ve výchozím An\-droid adresáři. Pokud ne, zobrazí se dialog pro přidání kontaktu do adresáře. Seznam umožňuje off-line vyhledávání.

\subsection{Nastavení} \label{wf:settings}
V~nastavení aplikace bude mít uživatel možnost odstranit aktuální účet a všechna data z~aplikace, zapnout/vypnout kontrolu certifikátu a povolit podporu pro všechny moduly keré aplikace podporuje navíc oproti standardnímu systému Redmine, jako je podpora ikonek stavů, milestone plug-in nebo rozšířený adresář pomocí modulu people.

\subsection{Stopky} \label{wf:stopwatch}
Pokud si má uživatel pomocí mobilní aplikace vykázat odpracovaný čas, musí ho nejdřív nějak změřit. Právě k~tomuto měření slouží tato obrazovka, na kterou se uživatel dostane z~detailu úkolu, ke kterému si chce čas změřit, případně ze seznamu výkazů k~danému úkolu.

Největší část obrazovky zabírají samotné stopky, jeímž klinutím se spustí / po\-za\-staví. Dále jsou zde tlačítka pro vynulování stopek a vykázání naměřeného času, které uživatele přesune na obrazovku \ref{wf:timeentryedit} s~předvyplněnými údaji.

Pokud má uživatel stopky spuštěné a opustí tuto obrazovku, stopky zůstanou běžet na pozadí a zobrazí se notifikace s~aktualizovaným časem a tlačítky pro rychlé pozastavení / obnovení, vynulování a vykázání. Po kliknutí na notifikaci se uživatel dostane zpět na tuto obrazovku.


\chapter{Implementace}
Tato kapitola popisuje vlastní tvorbu aplikace. Vzhledem k~tomu, že zde není kvůli objemnosti vhodné popisovat celou implementaci, budou zde popsány klíčové části aplikace.
\section{Specifika platformy}
Pro pochopení architektury aplikace je potřeba znát aspoň základy An\-droid frameworku a pochopit životní cyklus komponent. Proto jsou v~následujících pár odstavcích tyto základy stručně popsané.
\subsubsection{Activity}
Aktivita je komponenta aplikace se kterou může uživatel interagovat a na kterou se vykresluje UI. Aplikace se většinou skládá z~více aktivit, přičemž jedna je typicky hlavní \uv{MainActivity}, která se zobrazí, když uživatel spustí aplikaci z~launcheru. Když se spustí nová aktivita, stávající se pozastaví a zůstane v~paměti, dokud systém nepotřebuje uvolnit prostředky. Zároveň se uloží daná aktivita a její nastavení do zásobníku aktivit, který se zachová i když systém prostředky uvolní a aktivity ukončí. Při každém přechodu mezi stavy životního cyklu se volá příslušná metoda, přičemž jakmile je aktivita ve stavu pozastavení (zavoláno \verb|onPause()|), systém ji může kdykoli ukončit kvůli potřebě uvolnit prostředky a další metody již nemusí nastat. Životní cyklus je znázorněn na obrázku \ref{fig:activity-lifecycle}. \cite{android-activities}

Je taky dobré vědět, že při změně konfigurace (otočení displeje, vysunutí HW klávesnice, změny jazyku\ldots) se aktivita restartuje. Je tedy na vývojáři, aby si toto ohlídal a potřebná data předal ze staré do nové instance.

\begin{figure}
	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{activity-lifecycle}
 	\caption[Životní cyklus aktivity]{Životní cyklus aktivity
	
	Zdroj: \href{http://developer.android.com/guide/components/activities.html}{\tt http://developer.android.com/guide/components/activities.html}
	}\label{fig:activity-lifecycle}
\end{figure}
\subsubsection{Fragment}


Fragment reprezentuje chování uživatelského rozhraní aktivity nebo její části. Na jednu aktivitu je možné umístit více fragmentů, zároveň je možné jeden fragment znovupoužít ve více aktivitách. Fragment je možné považovat za modulární sekci aktivity, která má vlastní životní cyklus (viz \ref{fig:fragment-lifecycle}), obdržuje vlastní události uživatelského vstupu, a která může být přidána nebo odstraněna za běhu aktivity.

Fragment musí být vložen v~aktivitě a jeho životní cyklus je ovlivněn životním cyklem hostující aktivity. Pokud je například aktivita pozastavena, jsou pozastaveny všechny její fragmenty, pokud je ukončena, jsou i všechny její fragmenty s~jednou vyjímkou. Pokud dojde ke změně konfigurace a aktivita se restartuje, je možné nastavit fragmentu, aby se zachoval a předal do nové instance aktivity bez jeho restartování. Toto se prování zavoláním \verb|setRetainInstance(true)|.

Jakmile však aktivita běží (je ve stavu mezi \verb|onResume()| a \verb|onPause()|), je možné manipulovat s~jejími fragmenty nezávisle. Změny fragmentů je možné uchovávat v~podobném zásobníku jako zásobník aktivit, který podobně jako zásobník aktivit zůstane zachován i při ukončení aktivity v~důsledku uvolňování prostředků. \cite{android-fragments}

\begin{figure}
	\centering
 	\includegraphics[height=.9\textheight]{fragment-lifecycle}
 	\caption[Životní cyklus fragmentu]{Životní cyklus fragmentu
	
	Zdroj: \href{http://developer.android.com/guide/components/fragments.html}{\tt http://developer.android.com/guide/components/fragments.html}
	}\label{fig:fragment-lifecycle}
\end{figure}
\subsubsection{View}
View reprezentuje základní prvek na stavbu UI. View okupuje obdélníkovou oblast obrazovky a je odpovědné za vykreslování a řízení událostí pro tuto oblast. View je také základní třídou pro všechny UI prvky obrazovky. \cite{android-view}
\subsubsection{Service}
Služba je komponenta aplikace sloužící pro dlouho běžící operace na pozadí, která neposkytuje uživatelské rozhraní. Službu může spustit jiná komponenta aplikace a bude běžet na pozadí i když uživatel přejde do jiné aplikace. \cite{android-services}
\subsubsection{Loader}
Jelikož náročné operace nemohou probíhat na UI vlákně a je tedy nutné řídit asynchronní operace, poskytuje An\-droid framework loadery, které umožňují jednoduché asynchronní načítání dat do aktivit nebo fragmentů. O~řízení loaderů se stará třída \verb|LoaderManager|, která zajišťuje také to, že výsledek asynchronní operace se danému fragmentu nebo aktivitě předá, až když je na popředí. Zároveň se stará o~situace, kdy se aktivita nebo fragment restartuje v~důsledku změny konfigurace po spuštění asynchronního načítání a před tím, než se načítání dokončí. \cite{android-loaders}
\subsubsection{Resources}
Zdroje, jako jsou texty a obrázky by vždy měly být odděleny od zdrojového kódu. Pro takový účel slouží v~projektu složka \verb|/res|, kam se tyto zdroje dávají. Vývojář k~nim pak může přistupovat ze zdrojového kódu pomocí automaticky generované třídy \verb|R|, které poskytuje unikátní id pro každý zdroj v~této složce. Pokud například uloží obrázek \verb|image.png| do složky \verb|/res/drawables|, bude jeho id v~\verb|R.drawable.image|. An\-droid framework pak nabízí metody pro získání textu, obrázku, animace a dalších podporovaných typů, kterým se předá právě toto id.
\subsubsection{Broadcast Receiver}
Pokud potřebuje aplikace reagovat na chování systému, je možné odchytávat některé události, k~čemuž slouží \verb|BroadcastReceiver|. Pokud se například zařízení připojí k~internetu, systém vytvoří událost která se pošle všem aplikacím, které mají broadcast receiver zaregistrovaný pro tento typ události. Tato registrace se provádí definováním tzv \uv{intent filteru} v~\verb|AndroidManifest|.
\subsubsection{AndroidManifest}
Tento soubor slouží k~definování veškerých komponent aplikace, jaká oprávnění daná aplikace požaduje a na jaké zařízení může být nainstalována. Dále jsou zde definována veškerá metadata spolu s~verzí aplikace a jménem balíčku, který musí být unikátní pro každou aplikaci.
\subsubsection{Log} \label{log}
U~desktopových programů slouží k~vypisování debugovacích zpráv příkazový řádek. U~mobilního telefonu ale takový prvek chybí. K~tomuto účelu právě slouží statická třída \verb|Log|, která navíc umožňuje vypisování zpráv v~několika stupních důležitosti. Vývojář si pak může pouze výpisy s~nastaveným stupněm \verb|Error|, \verb|Warning| a vyšší, \verb|Info| a vyšší, \verb|Debug| a vyšší nebo \verb|Verbose| a vyšší. 

Pro vypsání záznamu v~daném stupni slouží metody \verb|Log.v|, \verb|Log.d|, \verb|Log.i|, \verb|Log.w| a \verb|Log.e|.
Tyto různé stupně jsou také pro přehlednost barevně odlišeny. Dále je možné ke každému záznamu pro ještě lepší filtraci přiřadit tzv TAG. Kromě výše zmíněných filtrů lze zprávy ještě třídit podle PID a jména balíčku aplikace. Záznamy si pak vývojář může zobrazit přehledně pomocí ADT.

\section{Architektura aplikace}
Architektura aplikace je v~zásadě předepsána především použitím An\-droid frameworku, který zjednodušuje implementaci vývojáři. Tento framework téměř nutí vývojáře k~použití návrhového vzoru MVC, který je popsán dále v~této kapitole.

\subsection{Použití MVC}
Model-View-Controller je softwarová architektura, která rozděluje datový model aplikace, uživatelské rozhraní a řídicí logiku do tří nezávislých komponent tak, že modifikace některé z~nich má jen minimální vliv na ostatní. Návrhový vzor je znázorněn na obrázku \ref{fig:mvc}. Výhoda této architektury je například znovupoužitelnost modelu.

\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{mvc}
 	\caption[MVC diagram]{Diagram znázorňující návrhový vzor MVC.
	
	Zdroj: \href{http://developer.chrome.com/trunk/apps/app_frameworks.html}{\tt http://developer.chrome.com/trunk/apps/app_frameworks.html}}\label{fig:mvc}
\end{figure}

Jako \emph{Model} se v~aplikaci používá SQLite databáze, jejíž zpřístupnění zajišťuje použitá knihovna ORMLite \ref{ormlite}, která mapuje databázové tabulky na vytvořené Java třídy. Tento přístup umožňuje čistější a přehlednější psaní kódu, kdy se tabulky vytváří definováním Java tříd a nemusí se ručně vypisovat dlouhé SQL dotazy. Tento objektový přístup také řeší problém při změně struktury tabulky, kdy by se bez použití ORM musela provést změna na více místech a tím pádem by byl kód náchylnější k~případným chybám. Samotný přístup řeší třída \verb|DatabaseHelper.java|, jejíž instanci si aplikace uchovává napříč dotazy a která poskytuje DAO pro tabulky a stará se o~vytváření, mazání a upgrade databáze.

Samotný An\-droid Framework poskytuje jednoduchý mechanizmus pro řízení verzí databáze, který funguje tak, že se třídě \verb|SQLiteOpenHelper| předá verze databáze a tato třída pak automaticky zavolá metody \verb|onCreate()|, \verb|onUpgrade()| či \verb|onDowngrade()| pokud je databázi třeba vytvořit, upgradovat či downgradovat. Přepsáním těchto metod se pak provádí vytvoření a případný upgrade či downgrade databáze.


Druhá část architektury MVC, \emph{View}, se definuje pomocí XML. Tato část definuje uživatelské rozhraní. An\-droid framework nabízí řadu layoutů a widgetů, díky nimž je možné postavit téměř libovolné rozložení obrazovky s~nízkým úsilím. Každému prvku je možné přidělit \verb|id|, pomocí kterého je možné instanci tohoto prvku získat v~Java kódu pomocí \verb|findViById()|, kterému se předá dané \verb|id|. V~případě potřeby je možné View poskládat i dynamicky v~Java kódu.


Jako \emph{Controller} slouží v~aplikaci \verb|Activity|, případně \verb|Fragment|, který se stará o~logiku právě zobrazované obrazovky. Úkolem controlleru je udržování stavu, zpracování požadavků uživatele a řízení modelu.


\subsection{Systém obrazovek}
Zobrazení obrazovek lze v~An\-droidu řešit několika způsoby. Pro každou obrazovku se může vytvořit vlastní aktivita. Ta však má nevýhodu, že se u~ní musí ošetřovat přetočení obrazovky z~důvodu jejího restartování a vývojář má menší kontrolu nad zásobníkem spuštěných aktivit.

Druhá možnost je pro každou obrazovku vytvořit vlastní aktivitu i fragment. Toto odstraní problém s~restartováním aktivit, protože u~fragmentu se dá nastavit, aby se zachoval napříč otočením displeje, avšak opět nastává problém se zásobníkem aktivit. Navíc je nutné pro každou obrazovku psát nejméně 2 třídy.

Další možnost je mít jednu aktivitu a v~ní střídat pouze fragmenty. Tato možnost se jeví jako nejlepší varianta z~těchto 3 možností. Odpadá nutnost psát pro každou obrazovku jak aktivitu tak fragment, uživatel má větší kontrolu nad zásobníkem fragmentů a fragment řeší otáčení displeje.

V~reálném použití je však dobré metody kombinovat. V~aplikaci \appname{} se jako první obrazovka po spuštění zobrazí \verb|MainActivity|, která řídí obsah podle následujícího kritéria:
\begin{itemize}
		\item Pokud uživatel není přihlášen, zobrazí se mu \verb|LoginFragment|
		\item Pokud uživatel je přihlášen, avšak doposud neotevřel žádný projekt, zobrazí se mu \verb|ProjectListFragment|
		\item Pokud uživatel je přihlášen a již v~minulosti otevřel nějaký projekt, zobrazí se mu naposledy otevřený ve fragmentu \verb|DashboardFragment|.
\end{itemize} 

Kromě \verb|MainActivity| a \verb|AuthenticatorActivity|, která je potřeba pro uložení účtu do systému, už existuje pouze \verb|BaseFragmentActivity|, které se pomocí parametrů předá, jaký fragment má zobrazit a ten pak vytvoří a zobrazí. Z~dashboardu se tedy spustí pro jakoukoli akci, kromě zobrazení seznamu projektů, právě ona \verb|BaseFragmentActivity| se jménem fragmentu, který se má zobrazit na obrazovce, jako parametr.

Dále už, pokud se jedná o~logický celek, se pouze střídají fragmenty v~instanci právě spuštěné \verb|BaseFragmentActivity|.

Zobrazení detailu úkolu tedy může vypadat takto:
\begin{enumerate}
	\item Spuštění aplikace: Spustí se \verb|MainActivity| a zobrazí \verb|DashboardFragment|\verb|
	\item Uživatel vybere seznam úkolů: Otevře se nová \verb|BaseFragmentActivity| a zobrazí \verb|IssueListFragment|
	\item Uživatel vybere detail úkolu: Ve stávající aktivitě se změní fragment na \verb|IssueDetailFragment|
\end{enumerate}
Tento způsob odstraní zbytečnou redundanci kódu která by se jinak vyskytla. Střídání fragmentů je navíc méně náročné na systémové prostředky než vy\-tváře\-ní nových aktivit.

Nicméně v~některých případech je přesto nutné vytvořit novou instanci aktivity. Jedním z~případů je situace, kdy je potřeba detekovat výsledek vyžádané akce v~jiné aktivitě. Jako příklad může být editace filtru: 

\begin{enumerate}
	\item Z~\verb|IssueListFragment| se zavolá nová instance \verb|BaseFragmentActivity| pomocí \verb|startActivityForResult()|.
	\item Nově vytvořená aktivita zobrazí \verb|FilterEditFragment|, který v~případě změny stávajícího filtru nastaví aktivitě \verb|setResult()| a svoji aktivitu ukončí.
	\item Ze zásobníku aktivit se zobrazí původní \verb|BaseFragmentActivity| s~fragmentem \verb|IssueListFragment| a v~něm se zavolá \verb|onActivityResult()| s~výsledekem z~předchozí uzavřené aktivity a tím pádem se může v~případě nutnosti seznam úkolů aktualizovat za použití nově změněného filtru.
\end{enumerate}

\subsection{Načítání dat}
Vzhledem k~tomu, že aplikace má fungovat i v~režimu off-line, je potřeba nějakým způsobem cachovat data. Protože veškerá data mají na sebe návaznost, bylo zvoleno ukládání datového modelu do databáze SQLite. K~samotnému načítání byl vyvinut systém pro práci s~loadery, co data načítají ze serveru a loadery, které vrací data z~databáze. Všechny loadery dědí od společného předka a každá dvojice loaderů pro načítání dat ze serveru a z~cache používá instanci stejné třídy \verb|Request| a vrací instanci stejné třídy \verb|Response|. Tím pádem se zjednoduší používání těchto loaderů díky možnosti jejich záměně. Zároveň veškeré \verb|Response| objekty dědí od \verb|BaseResponse|, který poskytuje další logiku pro předání případných chybových stavů.

V~případě potřeby načíst data se najednou zavolá jak loader, který načte data z~databáze, pokud nějaké jsou nacachovaná, tak loader, který tytéž data načte ze serveru a následně je přepíše v~databázi a nahradí jimi zobrazená data z~cache. Lokální data sice nemusí být aktuální, uživatel však nemusí čekat nad prázdnou obrazovku, než se mu načtou data ze serveru, ale může již pracovat s~právě nacachovanými daty.

Fragment, který potřebuje použít tyto loadery, je musí připojit pomocí příkazu \verb|initLoader()| v~metodě \verb|onResume()|, která se volá, když se obrazovka dostane na popředí. Tím se zabrání ztrátě dat, která by nastala v~následujícím případě, pokud by se loader nepřipojil:

\begin{enumerate}
	\item Fragment spustí loader
	\item Uživatel otočí obrazovku -- aktivita se restartuje
	\item Loader dokončí načítání
	\item Normálně by výsledek předal fragmentu, ale jelikož se aktivita restartovala, loader se od ní odpojil a tudíž nemá nastavený listener, který by zavolal pro předání dat.
\end{enumerate}
Díky zavolání \verb|initLoader()| se však loader znovu připojí a načtená data předá fragmentu.
Samotné spuštění loaderu pak probíhá pomocí zavolání metody \verb|startLoader()|.
Systémový \verb|LoaderManager| při požadavku na vytvoření loade\-ru zavolá metodu \verb|onCreateLoader()|, jejímž přepsáním se právě vytvářejí již konkrétní instance potřebných loaderů.

Pro předání dat z~loaderu do fragmentu slouží metoda \verb|onLoadFinished()|, která dostane daný loader a výsledek. Vícenásobnému doručení stejného vý\-sled\-ku, které by mohlo nastat po opětovném zavolání \verb|initLoader()|, se předejde zavoláním metody \verb|takeContentDelivered()|. Tato metoda nastaví danému loaderu informaci o~doručení výsledku a ten pak stejný výsledek již listeneru předávat nebude.

Tento systém pro práci s~loadery je znázorněn v~následující ukázce kódu:

\begin{code}
\begin{lstlisting}
//Spusteni loaderu po vytvoreni aktivity.
@Override
public void onActivityCreated(Bundle savedInstanceState) {
	super.onActivityCreated(savedInstanceState);
	if (!dataLoaded) {
		startLoader(LOADER_CACHE, null, this);
		startLoader(LOADER_NET, null, this);
	}
}

//Pripojeni loaderu po zobrazeni obrazovky
@Override
public void onResume() {
	super.onResume();
	initLoader(LOADER_CACHE, null, this);
	initLoader(LOADER_NET, null, this);
	setProgressShown(isLoaderRunning(LOADER_NET));
}
//Vytvoreni loaderu.
@Override
public Loader<Response> onCreateLoader(int id, Bundle args) {
	Request request = new Request(getIssue().getId());
	if (id == LOADER_CACHE)
		return new IssueDetailCache(getActivity(),request);
	else if (id == LOADER_NET)
		return new IssueDetailLoader(getActivity(),request);
	return null;
}

//Ziskani dat z~loaderu.
@Override
public void onLoadFinished(Loader<Response> loader, 
	Response response) {
	if (!takeContentDelivered((BaseLoader<?>) loader))
		return;
	if (response.isOk()) {
		dataLoaded = true;
		issue = response.getIssue();
		fillData();
	} else {
		onLoadError(response);
	}
	setProgressShown(isLoaderRunning(LOADER_NET));
}
\end{lstlisting}
\end{code}



\subsection{Vícenásobná dědičnost}
Různé typy fragmentů v~An\-droidu je vhodé dědit od různých předchůdců. Například fragment, který zobrazuje list by měl dědit od systémové třídy \verb|ListFragment|, fragment, který se zobrazuje v~dialogu musí dědit od třídy \verb|DialogFragment| a obecný fragment od \verb|Fragment|. Každá tato systémová třída poskytuje potřebnou funkčnost pro zobrazení daného typu fragmentu. 
Pro přidání specifické funkčnosti v~aplikaci \appname{} bylo potřeba vytvořit Base třídy (\verb|BaseListFragment|, \verb|BaseDialogFragment| a \verb|BaseFragment|), od kterých pak dědí všechny fragmenty.

Jelikož Java nepodporuje vícenásobně dědění musel se navrhnout jiný způsob, který by zabránil duplikaci kódu obstarávající společnou funkčnost u~těchto 3 tříd. 
Řešením tohoto problému je použití návrhového vzoru Delegát. Tento návrhový vzor umožňuje třídě delegovat úkol na jinou třídu místo toho, aby ho prováděla třída sama. \cite{delegate}

Byla tedy vytvořena třída \verb|FragmentDelegate|, která obstarává společnou funkčnost pro všechny typy fragmentů. Všechny base fragmenty si pak drží instanci této třídy a potřebné metody na ní delegují.

Toto chování demonstruje následující ukázka kódu:

\begin{code}
\begin{lstlisting}
public class BaseFragment extends Fragment{
    private FragmentDelegate delegate;

    public BaseFragment() {
        delegate = new FragmentDelegate(this);
    }

    @Override
    public void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        delegate.onCreate(savedInstanceState);
    }

    public DatabaseHelper getHelper() {
        return delegate.getHelper();
    }
	...
}

public class BaseListFragment extends ListFragment{
    private FragmentDelegate delegate;

    public BaseListFragment() {
        delegate = new FragmentDelegate(this);
    }

    @Override
    public void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        delegate.onCreate(savedInstanceState);
    }

    public DatabaseHelper getHelper() {
        return delegate.getHelper();
    }
	...
}
\end{lstlisting}
\end{code}


\subsection{Optimalizace}
V~této sekci jsou popsány optimalizace, které byly provedeny pro co největší zvýšení plynulosti aplikace a snížení doby čekání.
\subsubsection{Recyklace View}
Vzhledem k~tomu, že \verb|ListView| může zobrazovat velké množství položek a mobilní zařízení mají omezenou paměť, \verb|View| položek, které nejsou aktuálně v~zobrazované části \verb|ListView| se v~paměti neuchovává. Místo toho se pro každou nově zobrazenou položku při posouvání v~\verb|ListView| dané \verb|View| znovu vytváří. Toto vytváření nových \verb|View| však může být časově náročné a tak se zejména při rychlém posouvání UI zasekává.

Z~toho důvodu systém do metody \verb|onCreateView()|, která vytváří \verb|View| pro nově zobrazenou položku, předává \verb|convertView|, což je \verb|View|, které díky posouvání listu již není viditelné a může se tedy zrecyklovat.

Pakliže se \verb|View| položky skládá z~více dalších \verb|View|, je potřeba si pro dosažení nejlepšího výsledku tyto prvky pamatovat spolu s~daným \verb|View| polož\-ky a nevyhledávat je při každým naplňování dané položky daty. Toto se provádí vytvořením třídy, která si drží odkaz na tyto \verb|View| a referenci na tuto třídu předáme do \verb|View| položky přes metodu \verb|setTag()|. Znázornění tohoto principu najdete v~ukázce níže.


\begin{code}
\begin{lstlisting}
class ViewHolder { //trida pro drzeni View 
	TextView status;
	...
}


@Override
public View getView(int position, View convertView, 
	ViewGroup parent) {
	ViewHolder holder;
	View row = convertView;
	if (row == null) {
		holder = new ViewHolder();
		row = mInflater.inflate(textViewResourceId, null, true);
		holder.status = (TextView) row.findViewById(R.id.status);
		...
	} else {
		holder = (ViewHolder) row.getTag();
	}
	//naplneni noveho radku daty
	holder.status.setText(getItem(position).getStatus());
	...
}
\end{lstlisting}
\end{code}
\subsubsection{Transakce}
Při vkládání většího množství položek do databáze bylo použito sloučení těchto požadavků do jedné transakce. Tím se vkládání razantně zrychlilo. Bez použití jedné transakce pro všechny požadavky by totiž SQLite vytvořilo samotnou transakci pro každý požadavek, což je velmi neefektivní, protože transakce provádí samotný zápis na disk, což s~sebou přináší určitou režii. Je lepší na disk zapsat jednou větší množství dat než vícekrát menší části.
\subsubsection{Stránkování}
Seznam úkolů nebo výpis výkazů může být velmi dlouhý. Načítat tedy celý seznam najednou by bylo velmi neefektivní a zbytečné. Uživatele u~většiny případů zajímá položka z~prvních pozic a než scrollovat až na konec seznamu, je mnohem jednodušší daný seznam opačně seřadit. Vzhledem k~této skutečnosti a pro zrychlení získávání dat byl zvolen postupně načítací seznam se stránkováním po 15 položkách. Uživateli se tak načte první stránka a až nascrolluje na položku, která je na 5. pozici nad koncem aktuálně načteného seznamu, spustí se načtení další stránky. Ve většině případů tak již data jsou načtena, když uživatel dojde na poslední položku dané stránky. Na středně velký telefon (4,5"\  displej) se pod sebe na displej vejde 7,5 viditelných položek, proto bylo zvoleno stránkování právě po 15 položkách. Daný počet postačí na zobrazení první stránky, aniž by se musela načítat další stránka, pokud uživatel nescrolluje dolů. Zároveň je počet dostatečně malý, čímž se omezí zbytečné stahování položek, které by si uživatel již nezobrazil.

\section{Použité technologie}
\subsection{ActionBarSherlock}\label{abs}
\href{http://actionbarsherlock.com/}{\tt http://actionbarsherlock.com/}

Actionbar je vizuální prvek obrazovky, který identifikuje aplikaci, určuje, kde se aktuálně uživatel v~aplikaci nachází a poskytuje uživateli akce a navigaci.
Vzhledem k~tomu, že je tento prvek dostupný až od API 11 (An\-droid 3.0) a aplikace má podporovat API už od verze 9 (An\-droid 2.3), bylo zvoleno použití knihovny  ActionBarSherlock, která tuto funkčnost dodává i starším verzím An\-droid OS.

Tuto knihovnu doporučují samotní vývojáři Googlu a výhoda spočívá v~tom, že knihovna používá nativní API tam, kde je to možné. Jinými slovy u~API 9 obstarává veškerou funkčnost knihovna, u~API 11 se používá z~velké části nativní Actionbar a knihovna obstarává funkce přidané v~API 12 a později a v~nejnovějším API 17 je veškerá funkčnost obstarávána nativně.

\subsection{ORMLite}\label{ormlite}
\href{http://ormlite.com/ http://en.wikipedia.org/wiki/ORMLite}{\tt http://ormlite.com/ http://en.wikipedia.org/wiki/ORMLite}

ORMLite je open source Framework který poskytuje odlehčené objektově relační mapování mezi Java třídami a SQL databázemi. 

Vyznačuje se jednoduchým použitím -- Jednotlivé sloupce v~tabulce se vytváří přidáním anotace \verb|@DatabaseField| k~proměnné třídy. Samotná tabulka se pak vytvoří zavoláním metody \verb|TableUtils.createTable()|, které se předá třída definující danou tabulku.

V~následující ukázce kódu je ukázána definice databázové tabulky pomocí Java třídy:

\begin{code}
\begin{lstlisting}
public class Tabulka {
    @DatabaseField(id = true)
    Long id;
    @DatabaseField
    String subject;
    @DatabaseField
    String description;
}
\end{lstlisting}
\end{code}

\subsection{Gson}\label{gson}
\href{https://code.google.com/p/google-gson/}{\tt https://code.google.com/p/google-gson/}

Vzhledem k~tomu, že Redmine API umožňuje přenos dat pomocí JSON formátu, byla zvolena tato knihovna pro zjednodušení práci s~tímto formátem.
Gson je Java knihovna, která umožňuje převádět Java objektu do jejich JSON reprezentace a naopak.
Poskytuje metody \verb|toJson()| a \verb|fromJson()|, díky nimž lze Java objekt převést do JSON formátu a zpět zavoláním jednoho příkazu.
Mezi výhody patří i podpora dědičnosti a generiky. Mapování lze upravit pomocí anotací.
Další výhodou je možnost definovat vlastní metody pro serializace a deserializaci různých datových typů.

V~této ukázce kódu se nachází příklad definování vlastního formátu pro serializaci datumu a serializace třídy \verb|MyClass|:
\begin{code}
\begin{lstlisting}
GsonBuilder gsonBuilder = new GsonBuilder();
gsonBuilder.registerTypeAdapter(Date.class, 
new JsonSerializer<Date>() {

	@Override
	public JsonElement serialize(Date src, Type typeOfSrc, 
		JsonSerializationContext context) {
		return new JsonPrimitive(
			new SimpleDateFormat("yyyy/MM/dd").format(src)
		);
	}
});
Gson gson = gsonBuilder.create();

MyClass myClass = new MyClass();
String json = gson.toJson(myClass);
\end{lstlisting}
\end{code}

\subsection{HockeyApp}\label{hockeyapp}
\href{http://hockeyapp.net/}{\tt http://hockeyapp.net/}

Pokud aplikace na zařízení s~An\-droid OS spadne, vypíše do systémového logu (viz \ref{log}) stack trace s~popisem chyby, kvůli které aplikace spadla. Když je zařízení připojené k~PC, vývojář díky této informaci jednoduše odhalí, kde nastala chyba a může ji opravit. Problém ale nastává, pokud zařízení připojené k~počítači není. Pak je tato informace ztracena, jelikož se systémový log uchovává pouze pro určitý počet posledních záznamů.
HockeyApp je backend a knihovna obalující knihovnu ACRA \cite{acra}, která umožňuje stack trace spolu s~dalšími informacemi o~zařízení poslat na server. Odesílání probíhá při prvním spuštění aplikace po pádu a může být potvrzené dialogem nebo může probíhat zcela automaticky bez vědomí uživatele. Vývojáři pak přijde notifikace o~chybě na zaregistrovaný email.

Kromě odesílání chyb poskytuje HockeyApp možnost hostování vydaných buildů a tím pádem i distribuci aplikace a jejích aktualizací mezi uzavřenou skupinu členů.


\subsection{GIT}\label{git}
\href{http://git-scm.com/}{\tt http://git-scm.com/}

Vývoj takto rozsáhlého projektu není možný bez nějakého nástroje na správu verzí, přestože na projektu pracuje pouze jeden člověk. Pokud se například provedou na programu nějaké změny, které se ukážou být špatnou cestou, není nic jednoduššího než obnovit stav projektu z~jednoho z~předchozích commitů. Dále je možné díky nástroje pro správu verzí kdykoli u~každého souboru nahlédnout na jeho libovolnou verzi a porovnat, k~jakým změnám od této verze došlo.

Takových nástrojů existuje mnoho (GIT, SVN, Mercurial\ldots). Výhoda GITu však spočívá v~jeho rozdělení na lokální a vzdálený repozitář. Díky manuální synchronizaci lokálního repozitáře se vzdáleným je tak možné pracovat s~tímto verzovacím systémem i bez připojení k~serveru.

Další výhodou tohoto nástroje je možnost rozdělit vývoj do větví, ve kterých například může paralelně probíhat vývoj různých na sobě nezávislých modulů. Jakmile vývoj takového modulu je u~konce, můžou se větve opět sloučit. Pokud se zjistí, že daný modul nebude použitelný, může se celá větev zahodit. Dále je běžné použití větví pro rozlišení na \uv{Master} větev, kde je vždy aktuální stabilní verze programu a \uv{Devel} větev, kde probýhá vývoj a testování nových funkčností. Po vydání nové verze se většinou obě větve sloučí. Znázornění použití větví je na obrázku \ref{fig:git-branches}.

\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{git}
 	\caption[Použití větví v~GITu]{Typické použití větví v~GITu -- repozitář je rozdělen do hlavní větev, vývojovou větev, z~které se vytváří větve pro vývoj na sobě nezávislých modulů.
	
	Zdroj: \href{http://www.zdrojak.cz/clanky/nette-framework-mvc--mvp/}{\tt http://www.zdrojak.cz/clanky/nette-framework-mvc--mvp/}}\label{fig:git-branches}
\end{figure}

\subsection{Number picker}\label{number-picker}
\href{https://github.com/SimonVT/android-numberpicker}{\tt https://github.com/SimonVT/android-numberpicker}

V~aplikaci byla použita tato knihovna pro zpřístupnění nového \uv{Holo} \ref{holo} dialogu na výběr čísla i pro starší verze An\-droidu. Bez použití této knihovny by tento dialog byl dostupný pouze v~An\-droid verzi 3.0 a novější. Tento dialog je použit při editaci úkolu u~nastavení procenta dokončení úkolu. \ref{wf:issueedit}


\subsection{UnifiedPreference}\label{unified-preference}
\href{https://github.com/saik0/UnifiedPreference}{\tt https://github.com/saik0/UnifiedPreference}

Tato knihovna umožnila vytvoření obrazovky Nastavení \ref{wf:settings}, která ctí zásady pro tvorbu uživatelského rozhraní u~aplikací pro An\-droid. Zároveň je kompatibilní i s~An\-droid verzí 2.0.



\chapter{Testování}
Tato kapitola se zabývá testováním mobilní aplikace. Je zde popsán způsob testování, jaké technologie byly použity a jakých výsledků bylo při testování dosaženo.
\section{Stress test}
Stress test je velmi důležitý u~mobilních aplikací, jelikož dokáže jednoduše odhalit pády či zamrznutí aplikace, což jsou nejzásadnější chyby, které mohou lehce uživatele odradit od používání a způsobit negativní hodnocení jinak kvalitní aplikace.

Pro stress testování bylo použito nástroje Monkey dodávaného spolu s~An\-droid SDK. Tento nástroj ovládaný příkazovou řádkou funguje na principu posílání do vybraného zařízení pseudo-náhodných, avšak zopakovatelných udá\-los\-tí, jako jsou kliky, dotyky, gesta nebo systémové události. 

Nástroj lze omezit na jméno balíčku, čímž je zaručeno, že se v~průběhu testu nedostane pryč z~aplikace. Dále je možné nastavit počet vygenerovaných událostí, s~jakou prodlevou se posílají nebo zda-li se má test zastavit, když aplikace spadne. Události se generují náhodně, avšak generování lze ovládat pomocí čísla \uv{Random seed}. Pokud se Monkey spustí se stejným tímto číslem, vygeneruje stejnou sekvenci událostí. \cite{monkey}

Aplikace byla tímto nástrojem testována s~následujícími parametry:

\begin{itemize}
		\item Omezení balíčku nastaveno na \verb|cz.eman.rman|
		\item Počet generovaných událostí nastaven na 5000
		\item Žádná prodleva mezi událostmi
\end{itemize} 

Pro zlepšení efektu stress testu bylo zařízení za běhu tohoto nástroje neustále nakláněno různými směry aby docházelo ke změně orientace obrazovky. Při rotaci obrazovky se totiž právě spuštěná aktivita restartuje, což je velmi často právě příčinou pádu aplikací.

Při testu byly zjištěny drobné chyby, po jejichž opravení aplikace prošla několika cykly stress testu bez jediné chyby.

\section{Usability test}
Jakmile bylo otestováno, že aplikace je dostatečně stabilní, byl proveden usability test, který má za cíl prověřit funkčnost a především použitelnost aplikace. Při tomto testu byla zvolena skupina uživatelů přicházejících v~úvahu pro používání aplikace \appname{}. Dále se jim předkládali úlohy a pozoroval postup vykonávání požadovaných činností. Důležitou součástí tohoto testu byla i zpětná vazba po dokončení testu s~případnými návrhy na zlepšení aplikace.

\subsection{Popis testu}
Účelem testu je prověřit stěžejní funkce aplikace a získat od uživatelů co nejvíce informací, které napoví, jak aplikaci upravit, aby byla uživatelsky přívětivá. Scénář testu byl zvolen tak, aby si uživatel vyzkoušel všechny základní funkce mobilní aplikace, aby se zjistilo, zda-li jsou uživatelské prvky ideálně umístěny a jestli je navigace v~aplikaci intuitivní.

\subsection{Profil uživatelů testujících aplikaci}\label{test-prereq}
Vzhledem k~cílové skupině byli k~testování pozvání uživatelé, kteří již mají zkušeností se systémem Redmine. Zároveň musí mít i zkušenosti s~používáním telefonu s~operačním systémem An\-droid, aby byli obeznámeni s~obecnou navigací u~aplikací pro tuto platformu a tudíž měli pro testování stejné podmínky.

\subsection{Metoda testování}
V~systému Redmine, ke kterému se budou uživatelé přihlašovat, bude vytvořen testovací projekt, do kterého jim bude zajištěn přístup. V~daném projektu budou existovat testovací úkoly a výkazy, které se nebudou v~průběhu testu měnit a proto nebude třeba dodržovat kontinuitu testů. Po ověření splnění podmínek z~kapitoly \ref{test-prereq} bude uživatelům předložen seznam úkolů, které mají provést. V~asistenci s~dozorem testu budou samostatně provádět dané úkoly. Po splnění všech úkolů bude testovaným osobám předložen post-test dotazník. Poté s~nimi bude vedena diskuze, která se promítne v~realizaci závěrů.

Průběh celého testování bude nahráván aplikací pro zaznamenávání dění na obrazovce mobilního telefonu spolu se zvukem z~vestavěného mikrofonu. V~testovacím zařízení byly všechny ovládací prvky umístěné na obrazovce a byla zapnuta vizualizace dotyků.

\subsection{Testovací úkoly}
Scénář byl zvolen tak, aby prozkoumal stěžejní funkce aplikace a zároveň aby byl v~chronologickém uspořádání a aspoň z~části simuloval běžné používání aplikace. U~každého úkolu je zde popsáno i optimální řešení.
\begin{enumerate}
\item Přihlašte se do systému a vyberte projekt RMAN.

\textbf{Optimální:} uživatel si spustí aplikaci, klikne na otazník s~nápovědou, zjistí, kde se v~systému Redmine nachází API klíč. S~ním si pak vygeneruje QR kód, který pomocí tlačítka naskenuje. Přihlášení.
\item Změřte si pomocí aplikace \appname{}, jak dlouho vám tento test bude trvat.

\textbf{Optimální:} Uživatel z~menu vybere položku \uv{Stopwatch} a spustí měře\-ní.
\item  Vylistujte si úkoly, které mají tyto parametry:
	\begin{itemize}
		\item Status: Open
		\item Assignee: Martin Pelant
	\end{itemize}

\textbf{Optimální:} Uživatel si zobrazí seznam úkolů. V~menu filtrů vybere položku \uv{Edit}, nastaví Status a  Assignee na příslušné hodnoty a daný filtr uloží pod libovolným jménem. Poté z~menu filtrů vybere nově vy\-tvoře\-ný filtr. 
\item Vytvořte v~projektu RMAN nový úkol. Jako přidělenou osobu nastavte sebe a jako předmět napište \uv{Testování}.

\textbf{Optimální:} uživatel ze seznamu úkolů nebo z~dashboardu projektu vybere v~menu možnost vytvořit úkol, kde vyplní přidělenou osobu a do předmětu napíše \uv{Testování}. Následně klikne na \uv{Save}.
\item Úkol server nepřijmul, protože není nastavený Milestone. Nastavte mu tento parametr na hodnotu \uv{Implementace} a odešlete znovu na server.

\textbf{Optimální:} Uživatel se kliknutím na notifikaci o~chybě dostane na seznam neprošlých změn, kde klikem označí vytvoření úkolu a po vybrání tlačítka pro editaci se opět dostane k~editaci této změny. Zde nastaví milestone na \uv{Implementace} a opět klikne na uložit.
\item Zobrazte si u~úkolu \uv{Obecné výkazy}, kolik kdo nad tímto úkolem strávil času. Víte, že tento úkol je již v~zavřeném stavu.

\textbf{Optimální:} Uživatel si v~seznamu úkolů vybere možnost editovat filtry, kde si nastaví status na \uv{Closed} a uloží pod libovolným jménem. Následně tento filtr vybere a klikne u~první položky v~seznamu, kterou je právě úkol \uv{Obecné výkazy}, na tlačítko pro zobrazení výkazů.
\item Vykažte si naměřený čas na úkol, který jste před chvílí vytvořili.

\textbf{Optimální:} Uživatel si vybere z~notifikace stopky, na obrazovce klikne na tlačítko pro výběr úkolu, přepne filtr na výchozí, kde je jeho úkol na první pozici a kliknutím ho vybere. Následně se dostane na obrazovku pro vykázání času s~předvyplněným počtem hodin. Kliknutím na tlačítko \uv{Save} výkaz vytvoří.
\end{enumerate}

\subsection{Post-test dotazník}
Post-test dostazník slouží k~získání prvotních dojmů, pocitů a názorů k~právě vykonaného testu.
\begin{enumerate} 
\item Jak se vám aplikace libila? (známka 1--5, jako ve škole)
\item Považujete aplikaci z~vaší zkušenosti při testování za přínos?
	\begin{itemize}
		\item Ano
		\item Spíše ano
		\item Spíše ne
		\item Ne
	\end{itemize}
\item Přišlo vám uspořádání ovládacích prvků za jasné a přehledné?
	\begin{itemize}
		\item Ano
		\item Spíše ano
		\item Spíše ne
		\item Ne
	\end{itemize}
\item Jak byste zhodnotil způsob přihlašování?
\item Přidal byste do aplikace nějaké funkce? Pokud ano, jaké?
\item Pokud máte jiné připomínky, zde je prosím uveďte.
\end{enumerate}

\subsection{Výsledky testu}
Zde budou rozepsány nejpřínosnější záznamy testů.
\subsubsection{Testovaná osoba 1}
\begin{enumerate}
	\item Uživatel se zeptal, jestli musí psát do adresy \verb|https://|. Přihlásil se pomocí QR kódu. U~seznamu projektů byla nalezena hned první chyba. Testovaná osoba měla přístup k~více jak 25 projektům. Jelikož aplikace stahovala seznam projektů bez použití parametrů limit a offset, API vracelo seznam pouze prvních 25 položek, mezi kterými požadovaný projekt nebyl. Tato chyba byla na místě opravena a první úkol zopakován.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Uživatel vlezl do seznamu úkolů a vybral z~menu editaci filtrů, kde nastavil potřebné parametry. Nicméně dál si již nevěděl rady. Místo aby nově nastavený filtr pod nějakým jménem uložil, kliknul na tlačítko otevření filtru a poté dokonce tuto obrazovku zavřel, při čemž došlo ke ztrátě nastavených parametrů. Zde bylo uživateli vysvětleno, že si musí daný filtr uložit, aby ho mohl použít.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Zde muselo být uživateli asistentem zdůrazněno, že úkol je v~zavřeném stavu. Poté si uživatel zobrazil detail úkolu, ze kterého přešel k~seznamu výkazů.
	\item Uživatel vybral stopky z~notifikace, kliknutím na příslušné tlačítko si zvolil správný úkol a dostal se na obrazovku pro vytvoření výkazu. Zde byla objevena další chyba. Dosud byla aplikace testována na zařízeních s~nastaveným anglickým jazykem, kde se desetinné místo odděluje tečkou. V~testovacím zařízení ovšem byl zvolen český jazyk, ve kterém se desetinné místo odděluje čárkou. Ve vstupním poli se používal systémový filtr pro desetinné číslo, který ovšem akceptoval pouze tečku, jako desetinný oddělovač. To způsobilo, že se daný čas nepředvyplnil. Chyba byla na místě opravena a úkol již bez jakýchkoli problémů zopakován.
\end{itemize}
\subsubsection{Testovaná osoba 2}
\begin{enumerate}
	\item Uživatel si API klíč poslal emailem a zkopíroval -- nevyužil čtečku kódu. Zároveň zadal adresu serveru bez \verb|https://|, na což byl posléze upozorněn.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Uživatel intuitivně přešel do nastavení filtrů, kde se ovšem choval stejně zmateně jako předchozí testovaná osoba. Nicméně na nutnost uložení filtru nakonec přišel sám. Daný filtr po vytvoření na seznam úkolů správně aplikoval.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Zde muselo být uživateli vysvětleno zadání. Poté si již správně našel daný úkol a z~jeho detailu přešel na seznam výkazů.
	\item Uživatel si nevšiml, že si může daný čas vykázat za pomocí stopek a tak si našel daný úkol, přešel k~seznamu výkazů a z~něj vytvořil nový výkaz, kde si ručně spočítal počet hodin.
\end{itemize}
\subsubsection{Testovaná osoba 3}
\begin{enumerate}
	\item Uživatel opět chtěl zadat adresu bez \verb|https://|, na což byl upozorněn. Zbytek úkolu zvládl ovšem bez problémů optimální cestou.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Uživatel si správně otevřel editaci filtrů a správně filtr nastavil. Poté mu ovšem opět muselo být napověděno, že si musí filtr uložit. Aplikaci filtru již však zvládl sám.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Uživatele nenapadlo kliknout na notifikaci o~chybě při synchronizaci a daný úkol tedy vytvořil znovu.
	\item Opět problém při ukládání filtru. Po druhém pokusu však filtr správně uložil, nahradil jím výchozí filtr a našel daný úkol. Z~jeho detailu si zobrazil seznam výkazů.
	\item Vzhledem k~tomu že si uživatel v~předchozím úkolu přepsal výchozí filtr, musel ho editovat, aby si zobrazil otevřené úkoly. Uživatel si již zvykl na nastavování filtrů a tak to zvládl bez problémů. Z~prázdného výpisu výkazů u~daného úkolu zvolil z~menu stopky, kde vybral příslušný úkol a daný čas si vykázal.
\end{itemize}
\subsubsection{Testovaná osoba 4}
\begin{enumerate}
	\item Uživatel se zeptal, jestli musí psát do adresy \verb|https://|. Zprvu si nevšiml tlačítka na skenování kódu. Po upozornění, aby se pořádně podíval na displej, si ho však všiml, a zbytek úkolu zvládl bez problémů optimální cestou.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Uživatel správně otevřel editaci filtrů a nastavil potřebné parametry, nicméně chvíli tápal, než si všiml tlačítka na spodku obrazovky pro uložení filtru. Následně nově vytvořený filtr správně aplikoval.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Tento úkol zvládl uživatel bez problémů optimální cestou.
	\item Uživatel zprvu chtěl úkoly seřadit podle stavu. Poté, co ale daný úkol nenašel, zjistil, že je musí filtrovat. Nastavení filtru již zvládl bez sebemenších potíží. Ze seznamu zvolil správný úkol a z~jeho detailu si zobrazil seznam výkazů.
	\item Uživatel zobrazil stopky, zapamatoval si čas, který posléze napsal do nově vytvořeného výkazu.
\end{itemize}
\subsection{Výsledky dotazníků}
Výsledky dotazníku jsou v~tabulce \ref{tab:survey}. Uživatelé si nejvíce přejí filtrování výkazů podle přihlášeného uživatele. Bohužel tuto funkčnost neumožňuje API systému Redmine, které povoluje filtrovat výkazy pouze dle úkolu nebo projektu. Stejně tak API neumožňuje zobrazení pouze povolených typů při editaci úkolu, jak navrhuje testovaná osoba v~odpovědi 3.
\begin{table}\centering
 	\caption[Post-test dotazník]{Post-test dotazník}\label{tab:survey}
 	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}\hline \rowcolor{head}
 				Odpověď 1 & Odpověď 2	& Odpověď 3	& Odpověď 4   \tabularnewline \hline \hline
				\multicolumn{4}{|>{\rowcolor{question}}c|}{Jak se vám aplikace libila? (známka 1--5, jako ve škole)} \\ \hline
 				 1	& 2 & 2 & 1  	\tabularnewline \hline
				\multicolumn{4}{|>{\rowcolor{question}}c|}{Považujete aplikaci z~vaší zkušenosti při testování za přínos?} \\ \hline
 				 Spíše ano	& Ano & Ano & Ano  	\tabularnewline \hline
				\multicolumn{4}{|>{\rowcolor{question}}c|}{Přišlo vám uspořádání ovládacích prvků za jasné a přehledné?} \\ \hline
				 Spíše ano	& Spíše ano & Spíše ne & Spíše ano 	\tabularnewline \hline
				\multicolumn{4}{|>{\rowcolor{question}}c|}{Jak byste zhodnotil způsob přihlašování?} \\ \hline
				 Username a password by byl lepší	& QR kod je super napad. Nejasnosti ohledne http a predvyplneneho textu. & Zdlouhavy, ale bezpecny & Bylo by dobrý, kdyby se tam nemuselo psát https. 	\tabularnewline \hline
				\multicolumn{4}{|>{\rowcolor{question}}c|}{Přidal byste do aplikace nějaké funkce? Pokud ano, jaké?} \\ \hline
				 Vyfiltrovat si jen mé výkazy.	& Pri testovani jsem videl cca 20 pct aplikace, takze nez ji prolezu celou, tezko posoudim, jestli tam nejake funkce chybi. &  Timesheet v~ramci vsech projektu, ne pouze v~jednom projektu. Timesheet u~danyho projektu by mel umet pouze moje tickety. Widget & Moje vykazy 	\tabularnewline \hline
				\multicolumn{4}{|>{\rowcolor{question}}c|}{Pokud máte jiné připomínky, zde je prosím uveďte.} \\ \hline
				 -	& - & Oblibene projekty bych v~tom listu strcil nahoru. Stopky na Galaxy Note 2 jsou osekle. Edit issue - Tracker - Mam tam 7 moznosti misto 3 korektnich& Filtry většinou chci použít pouze jednorázově, nemá smysl pokaždé vyplňovat jméno, pod kterým je ukládat.   	\tabularnewline \hline
		
 	\end{tabular}
 \end{table}
\subsection{Vyhodnocení testu}
Testování odhalilo několik nedostatků v~aplikaci.
 
První nedostatek se nachází již při přihlašování (obrázek \ref{fig:test-login}), kdy uživatel má tendenci zadávat adresu bez \verb|http://| nebo \verb|https://|. Toto by se dalo vyřešit přepínačem mezi \verb|http://| a \verb|https://| před samotným polem pro zadání adresy.

Kámenem úrazu však je editace filtrů (obrázek \ref{fig:test-filters}). Na této obrazovce jsou uživatelé zmatení a nevědí, jak nastavený daný filtr použít.
Všichni se nastavený filtr snažili použít tlačítkem \uv{Open} v~pravém horním rohu obrazovky. Prvku pro uložení filtru ve spodní části obrazovky si na první pohled nikdo nevšiml. Řešením by mohlo být odstranění tohoto prvku a přidání tlačítka \uv{Save} do Actionbaru vedle tlačítka open. Po kliknutí na toto tlačítko by se vysunul seznam uložených filtrů pro jejich přepsání s~možností vytvoření nového filtru jako poslední položka. Ze zpětné vazby od uživatelů bylo také zjištěno, že nemají potřebu každý filtr ukládat. Z~tohoto důvodu by přibyla možnost rychlého použití daného filtru. Toho by se dosáhlo přidáním třetího tlačítka do Actionbaru s~popiskem \uv{Use}. Pokud by uživatel na toto tlačítko klikl, aktuální nastavení by se uložilo do speciálního filtru se jménem \uv{Quick filter}, který by nebylo možné odstranit ani jinou cestou editovat.

Poslední objevený nedostatek byl zjištěn u~stopek. Uživatelé, kteří si na notifikaci s~běžícími stopkami neklikli, nevěděli, že si mohou naměřený čas nechat jimi předvyplnit. Řešením by mohlo být zdůraznění v~notifikaci, že si mohou po kliknutí daný čas vykázat. Toho by se mohlo docílit například přidáním tlačítka \uv{Log time}.
\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rman-login}
 	\caption[Přihlášení]{Obrazovka přihlášení}\label{fig:test-login}
\end{figure}

\begin{figure}\centering
 	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{rman-filters}
 	\caption[Filtry]{Obrazovka editace filtrů}\label{fig:test-filters}
\end{figure}

\begin{conclusion}
	V~průběhu této práce byla vytvořena mobilní aplikace, která umožní uživateli práci se systémem Redmine, tj. synchronizace kontaktů, zobrazení projektů, zobrazení a editace úkolů a zobrazení a editace časových záznamů, které je možné pořídit pomocí vestavěných stopek. Zároveň je možné změny provádět i bez připojení k~serveru s~tím, že se synchronizují, jakmile se uživatel opět připojí.
	
	Před započetím samotné implementace byla provedena analýza zadání a proveden průzkum již existujících řešení. V~rámci analýzy byly detailně prozkoumány možnosti API, které systém Redmine poskytuje. Jelikož oficiální dokumentace k~Redmine API není úplná, musely být veškeré možnosti otestovány a zdokumentovány, aby na jejich základě mohly být navrhnuty funkční požadavky aplikace. Zároveň se tímto průzkumem zjistilo, že pro úplnou funkčnost mobilní aplikace musí být systém Redmine ve verzi 2.2 nebo vyšší.
	
	Jakmile byly známy veškeré funkční i nefunkční požadavky, začalo se s~ná\-vrhem obrazovek. Při návrhu byl kladen důraz především na přehlednost a rychlost ovládání.
	
	Po dokončení návrhu obrazovek již byly známy veškeré informace potřebné k~zahájení implementace.
	Jako první bylo naimplementováno jádro aplikace -- systém, který se stará o~komunikaci se severem a o~cachování odpovědí do databáze a systém pro správu obrazovek. Následně bylo potřeba napojit aplikaci na systémovou správu účtů pro uložení přihlašovacích údajů a umožnění synchronizace kontaktů.
	Jakmile bylo jádro aplikace hotové, mohlo se začít s~implementací samotných obrazovek a k~nim potřebných komponent. Při implementaci byl kromě čistého objektového kódu kladen důraz především na optimalizaci výkonu, aby aplikace byla stabilní a pohyb v~ní plynulý.
	
	S~postupně blížícím se koncem implementace funkčnosti začalo probíhat testování. Aplikace se testovala především pomocí stress testu, který odhalil několik chyb, které byly posléze opraveny. Jakmile byla otestována stabilita aplikace, byl proveden usability test, aby se prověřila funkčnost a především použitelnost aplikace. Během tohoto testu se objevily 3 nedostatky. Nejvážnější nedostatek spočíval v~neintuitivním používání filtrů. Dalším nedostatkem bylo vyžadování napsání \verb|http://|, případně \verb|https://| u~adresy při přihlašování a poslední byla nedostatečná informovanost uživatele o~možnosti vykazování času z~vestavěných stopek. Všechny tyto nedostatky byly napraveny.
	
	Aplikace nabízí možnosti rozšíření, které jsou ovšem omezeny dostupným API. V~současné době by mohlo být možné aplikaci rozšířit o~podporu wiki stránek, vztahů mezi úkoly, příloh, kategorií úkolů nebo rolí uživatelů. Z~osobního hlediska má největší prioritu podpora wiki stránek.
	Další možností rozšíření by mohla být podpora otevírání odkazů z~emailů, které uživatelé dostávají ze systému Redmine. Uživateli by se pak namísto webové stránky otevřela aplikace s~daným úkolem, projektem nebo jiným obsahem, podle toho na co odkazoval odkaz.
	K~tomu je ovšem potřeba, adresu serveru nastavit v~konfiguračním souboru aplikace, což není možné za běhu programu. Z~tohoto důvodu připadá v~úvahu nastavit pro aplikaci automatický build  a vytvořit jednoduchou webovou stránku, na které by si mohl zákazník tuto adresu nastavit. Pak by již stačilo jedním tlačítkem vytvořit .apk soubor, který by bylo možné stáhnout a rovnou nainstalovat do zařízení.
	
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[GUI] Graphical user interface
	\item[XML] Extensible markup language
	\item[API] Application programming interface
	\item[UI] User interface
	\item[MDPI] Medium dots per inch
	\item[REST] Representational state transfer
	\item[URL] Uniform resource locator
	\item[OS] Operating system
	\item[SMS] Short Message Service
	\item[VM] Virtual machine
	\item[USB] Universal Serial Bus
	\item[ADB] Android Debug Bridge
	\item[SDK] Software development kit
	\item[ADT] Android Development Tools
	\item[QR code] Quick Response code
	\item[SSL] Secure Sockets Layer
	\item[HTTP] Hypertext Transfer Protocol
	\item[HW] Hardware
	\item[MVC] Model–view–controller
	\item[SQL] Structured Query Language
	\item[ORM] Object-relational mapping 
	\item[DAO] Data access object
	\item[JSON] JavaScript Object Notation
	\item[ACRA] Application Crash Report for Android
	\item[SVN] Apache Subversion

\end{description}


\chapter{Návrhy obrazovek}
\includepdf[pages={1},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={2},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={3},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={4},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={5},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={6},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={7},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={8},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={9},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={10},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={11},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={12},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={13},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={14},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}
\includepdf[pages={15},scale=.7,pagecommand={}]{wireframes.pdf}

\chapter{Diagram průchodu mezi obrazovkami}
\clearpage
\includegraphics[width=\textwidth]{activity-flow}

\chapter{Specifikace API}
\includepdf[pages={1},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={2},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={3},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={4},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={5},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={6},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={7},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={8},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={9},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={10},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={11},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={12},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\includepdf[pages={13},scale=.9,pagecommand={}]{api-spec.pdf}
\chapter{Obsah přiloženého CD}

	
%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
		.1 apk\DTcomment{adresář se spustitelnou formou implementace}.
		.1 src.
		.2 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementace}.
		.2 thesis\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.1 text.
		.2 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
	}
\end{figure}

\end{document}
